
\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On considère la fonction $g$ définie sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$ par
\[g(x) = \ln \left(x^2\right) + x - 2\]
\begin{enumerate}
\item ~%Déterminer les limites de la fonction $g$ aux bornes de son ensemble de définition.
$\bullet~~$On a $\displaystyle\lim_{x \to 0} \ln x^2 = - \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to 0} x = 0$, d'où par somme de limites : $\displaystyle\lim_{x \to 0} g(x) = - \infty$.

$\bullet~~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \ln x^2  = + \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x  = + \infty$, d'où  par somme de limites : $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} g(x) = + \infty$.
\item %On admet que la fonction $g$ est dérivable sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.

%Étudier les variations de la fonction $g$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
Sur $]0~;~+\infty[$, on a $g(x) = 2\ln x + x - 2$, d'où :

$g'(x) = 2\times \dfrac1x + 1$.
On a par composition de la dérivation :

$g'(x) = 2 \times \dfrac1x + 1 = \dfrac{2 + x}{x}$.

Comme $x > 0$, le signe de $g'(x)$ est celui de $2 + x$.

Or $x > 0 \implies 2 + x > 2 > 0$, donc $g'(x) > 0$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.

La fonction $g$ est donc croissante et d'après la question précédente de moins l'infini à plus l'infini.
\item \begin{enumerate}
\item %Démontrer qu'il existe un unique réel strictement positif $\alpha$  tel que $g(\alpha) = 0$.
D'après la question précédente $g$ est continue car dérivable sur $]0~;~+\infty[$ et croit de moins l'infini à plus l'infini : d'après le théorème des valeurs intermédiaires il existe donc un réel unique $\alpha \in ]0~;~+\infty[$ tel que $g(\alpha) = 0$.
\item ~%Déterminer un encadrement de $\alpha$ d'amplitude $10^{-2}$.
La calculatrice donne :

$g(1) = - 1$ et $g(2) \approx1,4$, donc $1 < \alpha < 2$ ;

$g(1,3) \approx - 0,175$ et $g(1,4) \approx 0,07$, donc $1,3 < \alpha < 1,4$ ;

$g(1,37) \approx - 0,0004$ et $g(1,38) \approx 0,02$, donc $1,37 < \alpha < 1,38$
\end{enumerate}
\item D'où le tableau de signe :

%En déduire le tableau de signe de la fonction $g$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(7,1)
\psframe(7,1)\psline(0,0.5)(7,0.5)\psline(1,0)(1,1)
\uput[u](0.5,0.4){$x$}\uput[u](1.15,0.4){0}\uput[u](4,0.4){$\alpha$}\uput[u](6.5,0.4){$+ \infty$}
\uput[u](0.5,-0.1){$g(x)$}\uput[u](2.5,-0.1){$-$}\uput[u](4,-0.1){$0$}\uput[u](5.5,-0.1){$+$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$ par:
\[f(x) = \dfrac{(x-2)}{x}\ln(x)\]
%On note $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé.
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer la limite de la fonction $f$ en 0.
On a successivement :

$\displaystyle\lim_{x \to 0} (x - 2) = - 2$ et $\displaystyle\lim_{x \to 0} x  = 0$, d'où par quotient de limites $\displaystyle\lim_{x \to 0} \dfrac{(x - 2)}{x} = - \infty$ ;

D'autre part $\displaystyle\lim_{x \to 0} \ln x = - \infty$, donc par produit de limites : $\displaystyle\lim_{x \to 0} f(x) = + \infty.$
		\item %Interpréter graphiquement le résultat.
		Géométriquement le résultat précédent montre que l'axe des ordonnées est asymptote verticale à la courbe $\mathcal{C}_f$.
	\end{enumerate}
\item %Déterminer la limite de la fonction $f$ en $+\infty$.
$\bullet~~$On a $\dfrac{x - 2}{x} = \dfrac{x\left(1 - \frac2x\right)}{x} = 1 - \frac2x$

De $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \frac2x = 0$, il suit $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}\dfrac{x - 2}{x} = 1$.

$\bullet~~$D'autre part on sait que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}\ln x = + \infty$. 

Donc par produit de limites, on a $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}f(x) = + \infty$.
\item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$,

%Montrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a $f'(x)=\dfrac{g(x)}{x^2}$.
Sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$, on a par dérivation du produit :

$f'(x) = \dfrac{1 \times x - 1 \times (x - 2)}{x^2}\ln x + \dfrac{x - 2}{x} \times \dfrac1x = \dfrac{x - x + 2}{x^2}\ln x + \dfrac{x - 2}{x^2} = \dfrac{2\ln x + x - 2}{x^2} = \dfrac{g(x)}{x^2}$.
\item  %En déduire les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
Comme $x^2 > 0$ sur $]0~;~+\infty[$, le signe de $f'(x)$ sur cet intervalle est celui de $g(x)$.

On a vu à la question A. 4. que :

$\bullet~~$ :sur l'intervalle $]0~;~\alpha[, \: g(x) < 0$ : la fonction $f$ est donc décroissante sur $]0~;~\alpha[$ ;

$\bullet~~$ :sur l'intervalle $]\alpha~;~+ \infty[, \: g(x) > 0$ : la fonction $f$ est donc croissante sur $]\alpha~;~\infty[$.
\end{enumerate}
\medskip
\textbf{Partie C}
\medskip

%Étudier la position relative de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la courbe représentative de la fonction $\ln$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.Soit la fonction $d$ définie sur l'intervalle $]0~;~+ \infty[$ par 
\[d(x) = f(x) - \ln x = \dfrac{(x-2)}{x}\ln(x) - \ln x = \ln x\left[\dfrac{(x-2)}{x} - 1\right] = \ln x\left[\dfrac{x - 2 - x}{x}\right] = \dfrac{- 2}{x}\ln x.\]

La position relative de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la courbe représentative de la fonction $\ln$ est donnée par le signe de la fonction $d$.

Comme $x > 0$, le signe de $d(x)$ est celui du produit $- 2\ln x$.

On dresse donc un tableau de signes :

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,2)
\psframe(8,2)\psline(0,0.5)(8,0.5)\psline(2,0)(2,2)\psline(0,1)(8,1)\psline(0,1.5)(8,1.5)
\psline(2.1,0)(2.1,1.5)\psline(2.2,0)(2.2,1.5)
\uput[u](1,1.4){$x$}\uput[u](2.15,1.4){0}\uput[u](5,1.4){1}\uput[u](7.5,1.4){$+ \infty$}
\uput[u](1,0.9){$- 2$}\uput[u](3.5,0.9){$-$}\uput[u](6.5,0.9){$-$}
\uput[u](1,0.4){$\ln x$}\uput[u](3.5,0.4){$-$}\uput[u](5,0.4){$0$}\uput[u](6.5,0.4){$+$}
\uput[u](1,-0.1){$- 2\ln x$}\uput[u](3.5,-0.1){$+$}\uput[u](5,-0.1){$0$}\uput[u](6.5,-0.1){$-$}
%\uput[u](2.5,-0.1){$-$}\uput[u](4,-0.1){$0$}\uput[u](5.5,-0.1){$+$}
\end{pspicture}
\end{center}
Conclusion : sur l'intervalle $]0~;~1[$, la courbe $\mathcal{C}_f$ est au dessus de la courbe logarithme népérien et,

sur l'intervalle $]1~;~+ \infty[$ la courbe $\mathcal{C}_f$ est au dessous de la courbe logarithme népérien.

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-0.5,-2)(7,2)
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,-2)(7,2)
\psgrid(0,-2)(7,5)
\psplot[plotpoints=2000,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{0.1}{7}{x 2 sub x div x ln mul}\uput[dr](6,1.2){\red$\mathcal{C}$}
\psplot[plotpoints=2000,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{0.1}{7}{x ln}\uput[u](4,1.4){\blue $y = \ln x$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\bigskip

